{
  "category": [
    {
      "id": 1,
      "question": "l'antropologia è una scienza?",
      "options": [
        "sia induttiva che deduttiva",
        "induttiva",
        "deduttiva",
        "comparativa"
      ],
      "correctAnswer": "comparativa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "la Cultura si differenzia dalle culture perché:",
      "options": [
        "è adattiva",
        "è innata e non appresa",
        "è appresa e non innata",
        "è bioculturale"
      ],
      "correctAnswer": "è innata e non appresa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "\"la definizione di cultura come \"\"insieme di idee e comportamenti l'insieme di idee e comportamenti comuni ad una società che gli esseri umani imparano in quanto membri di questa\"\" si riferisce a:\"",
      "options": [
        "la cultura che ci facciamo a scuola, università, ecc",
        "le culture",
        "il riduzionismo ambientale",
        "la Cultura"
      ],
      "correctAnswer": "le culture",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "L'esperienza trobriandese di Malinowski rappresenta un caso di etnografia o di etnologia?",
      "options": [
        "etnografia ed etnologia",
        "etnologia",
        "etnografia",
        "nessuna delle risposte presentate per questa domanda è corretta"
      ],
      "correctAnswer": "etnografia",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "l'immagine del polilito illustra la cultura come:",
      "options": [
        "un insieme di moduli presenti nella realtà immaginata di Homo sp.",
        "nessuna delle risposte presentate per questa domanda è corretta",
        "un insieme di moduli aggiuntisi al cervello di Homo sp. nel corso del tempo storico",
        "un insieme di moduli aggiuntisi al cervello di Homo sp. nel corso della sua evoluzione"
      ],
      "correctAnswer": "un insieme di moduli aggiuntisi al cervello di Homo sp. nel corso della sua evoluzione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "\"la \"\"moda antropologica\"\" è:\"",
      "options": [
        "l'evoluzione artificiale della scimmia umana",
        "come gli antropologi indicano la selezione culturale ed i suoi meccanismi nella nostra specie",
        "nessuna delle risposte presentate per questa domanda è corretta",
        "come gli antropologi indicano la selezione naturale ed i suoi meccanismi nella nostra specie"
      ],
      "correctAnswer": "come gli antropologi indicano la selezione culturale ed i suoi meccanismi nella nostra specie",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "i modemi (o UVC) sono",
      "options": [
        "UIC che vengono imitate con bassa velocità",
        "UIC che vengono imitate con cambiamenti ben percepiti dagli agenti",
        "UIC che vengono imitate di generazione in generazione con cambiamenti ben percepiti dagli agenti",
        "UIC che vengono imitate in modo inconsapevole"
      ],
      "correctAnswer": "UIC che vengono imitate con cambiamenti ben percepiti dagli agenti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "gli agenti possono essere analizzati secondo i seguenti fattori",
      "options": [
        "controllo, potenza, sicurezza",
        "consapevolezza, innovazione, diffusione.",
        "diffusione, influenza, innovazione",
        "controllo, influenza, valutazione"
      ],
      "correctAnswer": "controllo, influenza, valutazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "i memi (o UEC) sono",
      "options": [
        "UIC che vengono imitate di generazione in generazione senza cambiamenti percepiti dagli agenti",
        "UIC che vengono imitate di generazione in generazione in modo consapevole",
        "UIC che vengono imitati in generale",
        "UIC che vengono imitate di generazione in generazione con grande velocità"
      ],
      "correctAnswer": "UIC che vengono imitate di generazione in generazione senza cambiamenti percepiti dagli agenti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Le UIC sono",
      "options": [
        "le lettere che compongono una parola",
        "tutti i segni che le scimmie umano si imitano le une le altre",
        "i segni che le scimmie umane si imitano le une le altre inconsapevolmente",
        "i segni le scimmie umane si imitano le une le altre in quanto agenti"
      ],
      "correctAnswer": "i segni le scimmie umane si imitano le une le altre in quanto agenti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "L'imitazione tipica della scimmia umana si chiama:",
      "options": [
        "imitazione emulativa",
        "imitazione agentiva",
        "imitazione culturale",
        "imitazione contemplativa"
      ],
      "correctAnswer": "imitazione culturale",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Darwin ha elaborato la teoria della selezione naturale per spiegare:",
      "options": [
        "nessuna delle risposte presentate per questa domanda è corretta",
        "come le specie vengono create",
        "che l'essere umano deriva dalla scimmia",
        "le differenze tra gli organismi viventi"
      ],
      "correctAnswer": "le differenze tra gli organismi viventi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "L'antropologo sul campo deve rimuovere per quanto possibile:",
      "options": [
        "i propri pregiudizi etnocentrici",
        "nessuna delle risposte presentate per questa domanda è corretta",
        "il proprio relativismo culturale",
        "sia i propri pregiudizi etnocentrici che il proprio relativismo culturale"
      ],
      "correctAnswer": "i propri pregiudizi etnocentrici",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "\"Per \"\"bio-etnocentrismo\"\" s'intende:\"",
      "options": [
        "una forma di riduzionismo in cui la specie umana si sente biologicamente superiore alle altre",
        "una forma di relativismo culturale in cui tutti gli organismi viventi sono ugualmente importanti",
        "una forma di ambientalismo",
        "una forma di etnocentrismo in cui tutti gli organismi viventi sono ugualmente importanti"
      ],
      "correctAnswer": "una forma di riduzionismo in cui la specie umana si sente biologicamente superiore alle altre",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Il significato di un dato culturale è:",
      "options": [
        "costruito da coloro che lo usano",
        "sempre assicurato",
        "il prodotto di quelli che conoscono meglio la cultura",
        "qualcosa che deve essere scoperto attraverso un'attenta osservazione partecipante"
      ],
      "correctAnswer": "qualcosa che deve essere scoperto attraverso un'attenta osservazione partecipante",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "\"Dire che una cultura è più \"\"primitiva\"\" di un'altra è\"",
      "options": [
        "inaccettabile antropologicamente ed eticamente",
        "perfettamente naturale",
        "inaccettabile sul piano etico",
        "inaccettabile sul piano antropologico"
      ],
      "correctAnswer": "inaccettabile antropologicamente ed eticamente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Con quale concetto Boas riesce a dimostrare l'infondatezza delle teorie unilineari?",
      "options": ["trasformazione", "interazione", "prestito", "debito"],
      "correctAnswer": "prestito",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Un taxon è:",
      "options": [
        "un ordinamento zoologico",
        "un raggruppamento prevalentemente botanico",
        "un gruppo più o meno vasto di organismi aventi tratti simili perché discendenti da un antenato comune, individuato a scopi tassonomici",
        "una specie"
      ],
      "correctAnswer": "un gruppo più o meno vasto di organismi aventi tratti simili perché discendenti da un antenato comune, individuato a scopi tassonomici",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Le scimmie antropomorfe sono comprese nella superfamiglia",
      "options": ["Antropoidi", "Anthropoidea", "Hominoidea", "Hominini"],
      "correctAnswer": "Hominoidea",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Le differenze tra quella umana e le altre scimmie antropomorfe sono:",
      "options": [
        "di tipo quantitativo più che qualitativo",
        "di tipo qualitativo",
        "sia di tipo quantitativo che qualitativo",
        "impossibili da determinare"
      ],
      "correctAnswer": "di tipo quantitativo più che qualitativo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Il genere Pan e il genere Homo condividevano un antenato:",
      "options": [
        "cinque milioni di anni fa",
        "8 milioni di anni fa",
        "6 milioni di anni fa",
        "10 milioni di anni fa"
      ],
      "correctAnswer": "6 milioni di anni fa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "La lingua a differenza del linguaggio, è:",
      "options": [
        "particolare e appresa",
        "innata e particolare",
        "universale e innata",
        "universale e appresa"
      ],
      "correctAnswer": "particolare e appresa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Il determinismo linguistico è l'approccio secondo cui:",
      "options": [
        "cultura e lingua si influenzano reciprocamente",
        "i determinanti sia del lingua che della cultura devono essere individuati nella struttura della mente umana",
        "la grammatica determina come la persone riflettono sul mondo",
        "la grammatica è determinata dalla cultura"
      ],
      "correctAnswer": "cultura e lingua si influenzano reciprocamente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Secondo l'approccio generativo-cognitivo il linguaggio è:",
      "options": [
        "una tecnica di comunicazione appresa",
        "un organo dell'apparato fonatorio",
        "una tecnica di comunicazione innata",
        "un organo del cervello"
      ],
      "correctAnswer": "un organo del cervello",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Chi ha definito il concetto di eteroglossia?",
      "options": [
        "Noam Chomsky",
        "Bronislaw Malinowski",
        "Michael Silverstein",
        "Mikhail Bachtin"
      ],
      "correctAnswer": "Mikhail Bachtin",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "etic ed emic sono:",
      "options": [
        "due dati da ricercare con l'osservazione partecipante",
        "due strutture della lingua",
        "due diversi tipi di prototipi",
        "due modi di guardare un dato antropologico"
      ],
      "correctAnswer": "due modi di guardare un dato antropologico",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Secondo Vigotsky, i processi cognitivi elementari sono organizzati in:",
      "options": [
        "capacità cognitive",
        "sistemi cognitivi funzionali",
        "schemi",
        "processi cognitivi di livello superiore"
      ],
      "correctAnswer": "sistemi cognitivi funzionali",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Nei suoi studi sulla lingua, William Labov ha scoperto che, quando i bambini afro-americani venivano intervistati in classe da adulti euro-americani:",
      "options": [
        "dicevano molto poco",
        "erano incapaci di produrre frasi grammaticali",
        "le loro risposte erano mezzi di difesa per impedire a degli intervistatori minacciosi di sapere qualsiasi cosa da loro",
        "dicevano molto poco e le loro risposte erano mezzi di difesa per impedire a degli intervistatori minacciosi di sapere qualsiasi cosa da loro"
      ],
      "correctAnswer": "dicevano molto poco e le loro risposte erano mezzi di difesa per impedire a degli intervistatori minacciosi di sapere qualsiasi cosa da loro",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Bateson studia il gioco come:",
      "options": [
        "modo di comunicare su come comunicare",
        "modo di relativizzare la realtà",
        "modo di relativizzare la realtà, modo di comunicare su come comunicare e strumento di riflessività",
        "strumento di riflessività"
      ],
      "correctAnswer": "modo di relativizzare la realtà, modo di comunicare su come comunicare e strumento di riflessività",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "il mito può essere definito un racconto:",
      "options": ["basilare", "di fondazione", "autorevole", "fantastico"],
      "correctAnswer": "autorevole",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "L'idea che il mito è uno strumento concettuale è associata al lavoro di:",
      "options": [
        "Bronislaw Malinowski",
        "Claude Lévi-Strauss",
        "Gregory Bateson",
        "Franz Boas"
      ],
      "correctAnswer": "Claude Lévi-Strauss",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Come la religione, la magia e la stregoneria offrono",
      "options": [
        "una visione del mondo",
        "un ottundimento della ragione",
        "una cornice interpretativa onnicomprensiva",
        "sia una cornice interpretativa onnicomprensiva che una visione del mondo"
      ],
      "correctAnswer": "sia una cornice interpretativa onnicomprensiva che una visione del mondo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Le religioni possono essere viste dagli antropologi come:",
      "options": [
        "delle metafore universali",
        "delle metonimie sociali",
        "delle similitudini organiche",
        "delle metafore sociali"
      ],
      "correctAnswer": "delle metafore sociali",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Le spiegazioni del determinismo ambientale si possono facilmente ribattere:",
      "options": [
        "perché culture uguali viventi nello stesso ambiente hanno bisogni uguali",
        "perché culture diverse viventi nello stesso ambiente hanno bisogni uguali",
        "perché culture diverse che vivono nello stesso ambiente hanno bisogni diversi",
        "perché culture diverse hanno bisogni diversi"
      ],
      "correctAnswer": "perché culture diverse che vivono nello stesso ambiente hanno bisogni diversi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Quale delle seguenti concezioni del potere è tipica delle società extra-occidentali?",
      "options": [
        "il potere come forza pan-umana",
        "il potere come un modo di investire il mondo di significato",
        "il potere come forma di coercizione",
        "il potere come entità indipendente"
      ],
      "correctAnswer": "il potere come entità indipendente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "La celebre frase di Gramsci sul pessimismo della ragione e l'ottimismo della volonta è un altro modo di vedere:",
      "options": [
        "il potere come coercizione",
        "il potere dell'immaginazione",
        "il potere egemonico della persuasione",
        "il potere come entità indipendente"
      ],
      "correctAnswer": "il potere dell'immaginazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Il fenomeno della biopirateria può esemplificare il fatto che:",
      "options": [
        "ciascuna delle altre risposte fornite per questa domanda va bene",
        "bisognerebbe usare sementi locali come si è sempre fatto senza creare dipendenze basate sul diritto eticamente discutibile di vendere organismi viventi brevettati",
        "il Nord del Mondo sottrae risorse al Sud del Mondo in modo poco attento ai diritti umani e all'ambiente",
        "\"esportare la \"\"rivoluzione verde\"\" dall'occidente si rivela dannoso anche sul piano sociale\""
      ],
      "correctAnswer": "ciascuna delle altre risposte fornite per questa domanda va bene",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Chi ha sostenuto che le teorie economiche elaborate per rendere conto del mercato capitalistico NON erano adatte alle società non capitaliste?",
      "options": [
        "gli economisti",
        "i formalisti",
        "i sostantivisti",
        "i neoclassicisti"
      ],
      "correctAnswer": "i sostantivisti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "La scuola economica marxista enfatizza, tra le fasi dell'attività economica, quella:",
      "options": [
        "del consumo",
        "del mercato",
        "della produzione",
        "dello stoccaggio"
      ],
      "correctAnswer": "della produzione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "L'approccio funzionalista enfatizza, tra le fasi dell'attività economica, quella:",
      "options": [
        "del mercato",
        "dello stoccaggio",
        "del consumo",
        "della produzione"
      ],
      "correctAnswer": "del consumo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Le foglie di banano scambiate dai Trobriandesi danno ragione ai:",
      "options": [
        "sia funzionalisti interni che esterni",
        "funzionalisti esterni",
        "sostantivisti",
        "funzionalisti interni"
      ],
      "correctAnswer": "sostantivisti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Il genere è definito dagli antropologi come:",
      "options": [
        "il sesso biologico culturalmente costruito e attribuito/acquisito nel gruppo",
        "la costruzione culturale del sesso biologico",
        "il sesso di un individuo alla nascita",
        "il sesso attribuito o acquisito all'interno di un gruppo umano"
      ],
      "correctAnswer": "il sesso biologico culturalmente costruito e attribuito/acquisito nel gruppo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Il totemismo è connesso a livello di strutture della parentela:",
      "options": [
        "con il matrilignaggio",
        "con la famiglia",
        "con il lignaggio",
        "con il clan"
      ],
      "correctAnswer": "con il clan",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Secondo l'ISTAT (2017) i più numerosi scolari stranieri in Italia sono (in ordine decrescente):",
      "options": [
        "asiatici, africani, sudamericani",
        "cinesi, indiani, marocchini",
        "africani, asiatici, sudamericani",
        "africani, nordamericani, asiatici"
      ],
      "correctAnswer": "africani, asiatici, sudamericani",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "La scuola è una esperienza che in termini di cultura antropologica",
      "options": [
        "allontana l'interazione interculturale",
        "influenza i processi di socializzazione e apprendimento",
        "comprende molte materie diverse",
        "aiuta a distinguere culture migliori da culture peggiori"
      ],
      "correctAnswer": "influenza i processi di socializzazione e apprendimento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Il sistema educativo cinese è caratterizzato da:",
      "options": [
        "competizione e individualismo",
        "militarismo e disciplina",
        "collettivismo e competizione",
        "collettivismo e individualismo"
      ],
      "correctAnswer": "collettivismo e competizione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "I sistemi educativi africani in generale enfatizzano:",
      "options": [
        "individualismo e competizione",
        "collettivismo e sapere pratico",
        "individualismo e sapere astratto",
        "competizione e sapere pratico"
      ],
      "correctAnswer": "collettivismo e sapere pratico",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "il modello educativo americano è per eccellenza:",
      "options": [
        "tutte le risposte presentate sono corrette",
        "individualista",
        "multiculturalista",
        "competitivo"
      ],
      "correctAnswer": "tutte le risposte presentate sono corrette",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Secondo l'ISTAT (2017) il rapporto tra scolari italiani e stranieri è:",
      "options": [
        "6 milioni italiani e 650 mila stranieri",
        "650 mila italiani e 6 milioni stranieri",
        "3 milioni italiani e 3 milioni stranieri",
        "650 mila italiani e 350 mila stranieri"
      ],
      "correctAnswer": "6 milioni italiani e 650 mila stranieri",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "\"Tra gli stili motivazionali quello detto \"\"apprendere a richiesta\"\" è tipico:\"",
      "options": ["del Giappone", "dell'Italia", "della Spagna", "degli USA"],
      "correctAnswer": "del Giappone",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "La strategia di insegnamento più valida in una classe multiculturale è:",
      "options": [
        "differenziare l'insegnamento all'interno del gruppo-classe",
        "porsi in modo autorevole come esperti della materia",
        "usare un tipo di valutazione diversa per gli studenti stranieri",
        "omogeneizzare l'insegnamento sul gruppo-classe"
      ],
      "correctAnswer": "differenziare l'insegnamento all'interno del gruppo-classe",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "Il maggior tasso di abbandoni nella scuola italiana riguarda studenti:",
      "options": [
        "di origine africana",
        "di origine sudamericana",
        "l grafico non riporta il dato",
        "di origine asiatica"
      ],
      "correctAnswer": "l grafico non riporta il dato",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "\"Gli stili in base a \"\"percezione/giudizio\"\" si basano sui lavori di:\"",
      "options": ["Laporta", "Jung", "Freud", "Hofmann"],
      "correctAnswer": "Jung",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Lo stile di apprendimento tipico dei paesi latini è:",
      "options": [
        "imdividualista",
        "competitivo",
        "cooperativo",
        "globalizzato"
      ],
      "correctAnswer": "cooperativo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "\"Gli studenti \"\"campo-sensibili\"\" tendenzialmente:\"",
      "options": [
        "lavorano da soli",
        "lavorano in gruppo",
        "sono competitivi",
        "si distraggono facilmente"
      ],
      "correctAnswer": "lavorano in gruppo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Il cosidetto matrimonio preferenziale si trova solo nei sistemi:",
      "options": ["matrilineari", "bilaterali", "patrilineari", "unilineari"],
      "correctAnswer": "unilineari",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Quante sono le forme di matrimonio poligamico attestate interculturalmente?",
      "options": ["cinque", "fondamentalmente due", "quattro", "tre"],
      "correctAnswer": "tre",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Una prova schiacciante che anche la sessualità viene costruita culturalmente è:",
      "options": [
        "il matrimonio di fatto",
        "la castità pre-matrimoniale",
        "l'infibulazione",
        "la castrazione"
      ],
      "correctAnswer": "l'infibulazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "In una società segreta il segreto riguarda:",
      "options": [
        "dove si tengono le riunioni",
        "il sapere condiviso dai membri",
        "chi sono i membri",
        "perché i membri si uniscono"
      ],
      "correctAnswer": "il sapere condiviso dai membri",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "\"Quale delle seguenti NON è una \"\"realtà immaginata\"\" in una cultura \"\"face-to-face\"\"\"",
      "options": [
        "tutte le tre categorie presentate nelle altre risposte lo è",
        "etnia",
        "razza",
        "classe"
      ],
      "correctAnswer": "tutte le tre categorie presentate nelle altre risposte lo è",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Il razzismo del XIX secolo fu un portato:",
      "options": [
        "del concetto di evoluzione unilineare",
        "dei concetti di razza biologica e di scala naturae",
        "del concetto di scala naturae",
        "del concetto di razza biologica"
      ],
      "correctAnswer": "dei concetti di razza biologica e di scala naturae",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "L'ideologia della classe dominante che tenta di costruire l'identità di quella dominata viene chiamata da Gramsci:",
      "options": [
        "demagogia",
        "ideologia",
        "demagogia trasformista",
        "egemonia trasformista"
      ],
      "correctAnswer": "egemonia trasformista",
      "userPick": ""
    }
  ]
}
